\input{zapiski.tex}

\let\oldproof\proof
\renewcommand{\proof}{\oldproof[Rešitev]}

\begin{document}
	\begin{naloga}
		\begin{align*}
			C_0&: [0,1] \\
			C_1&: \left[0,\frac12-\frac\eps2\right]\cup\left[\frac12+\frac\eps2,1\right] \\
			&\vdots
		\end{align*}
		\proof
		\begin{gather*}
			C=\bigcap_{n=0}^\infty C_n \\
			V^-(C)=0
		\end{gather*}
		Dokazujemo, da $V^+(C)=1-\eps$: $A_i$ naj bojo intervali dolžine $\frac1m$, ki pokrijejo $C$. $A_i\subset B = (c_i,d_i)$ odprt interval.
		$\sum_i(d_i-c_i)<\sum_i(b_i-d_i)+\eta$. Za vsako $\eta>0$obstaja tako pokritje $B_i$. $C$ je kompaktna množica z odprtim pokritjem $\{B_i\}$. Torej obstaja Lebesguevo število $\delta > 0$. Torej, če je diameter $D\subset C$ manjši od $\delta$, potem obstaja $B_i$, da $D\subset B_i$. Dolžine intervalov v $C_n$ so največ $\frac1{2^n}$. Izberemo $n$, da je $\frac1{2^n}<\delta$. Torej je vsak interval iz $C_n$ vsebovan v nekem članu pokritja.
		$$C_n = I_1 \cup I_2 \cup \cdots \cup I_{2^n}$$
		Naj bo $N(i)$ množica indeksov $\{i\in\{1,\ldots,2^n\}\mid I_j \subset B_i\}$
		$$\sum \overbrace{\mbox{\small dolžin intervalov $C_n$}}^{l_n} \leq \sum_i\left(\sum_{j\in N(i)}l_n\right) < \sum_i(d_i-c_i)<\sum_i(b_i-a_i)+\eta$$
		Torej za vsak $\eta > 0$: $1-\eps < \sum_i(b_i-a_i)+\eta$, torej $q-\eps\leq\sum_i(b_i-a_i)+\eta$.
		Vsa krajišča intervalov iz $C_n$ so vsebovana v $C$. Če je $I_j = [e_j,f_j]$, potem je $\operatorname{diam}\{e_j,f_j\}<\frac1{2^n}<\delta$, torej je $\{e_j,f_j\}$ vsebovana v nekem $B_i$. 

		Ugotovili smo torej, da $\inf\left(\sum_i(b_i-a_i)\right)=V^+(C)  \geq 1-\eps$. Pokažimo še, da $V^+(C)\leq 1-\eps$. Vidimo, da $V^+(C)\leq V^+(C_n)$. To je pa seveda enako kar $V(C_n)$, ker so $C_k$ merljivi. To pa je $1-\left(\frac\eps2+\frac\eps4+\cdots+\frac\eps{2^n}\right)$. To je res za vsak $n$, torej tudi v limiti. \qed
	\end{naloga}
\section{Krivulje in ploskve v $\RR^3$}
\begin{naloga} \hfill
\begin{enumerate}
	\item 
	Za krivuljo s parametrizacijo $\vec r(t)=\left(t-\sin t, 1-\cos t,4\sin \left(\frac t2\right)\right)$ določi tangento in normalno ravnino v $T_0\left(\frac\pi2,1,2\sqrt2\right)$
	\item Za krivuljo podano z enačbama $x^2 = 3y$ in $2xy=9z$. Določi naravni parameter in dolžino odseka med $(0,0,0)$ in $(3,3,2)$
\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
	\item
	$\dot {\vec r}(t) = \left(1-\cos t, \sin t, 4\cos\left(\frac t2\right)\cdot\frac12\right)$. 
	\begin{align*}
		\vec r(t_0) &= \vec r_{t_0}:\\ &t-\sin t = \frac\pi2-1 \Rightarrow \frac\pi2+k\pi-(-1)^k=\frac\pi2-1\Rightarrow k = 0 \\
		&1-\cos t= 1\Rightarrow t=\frac\pi2+k\pi\Rightarrow t_0 = \frac\pi2 \\
		\dot {\vec r}(t_0) &= (1,1,\sqrt2)
	\end{align*}
	Enačba tangente je torej:
	$$\frac{x-\left(\frac\pi2-1\right)}{1} = \frac{y-1}{1} = \frac{z-2\sqrt2}{\sqrt 2}$$
	Normalna ravnina pa je:
	$$1\cdot x+1\cdot x+\sqrt 2\cdot z=\frac\pi 2 -1 + 1+4$$
		\item Naravni parameter:
		$$s(t) = \int_{t_0}^t|\dot {\vec r}(t)|\,dt$$
		Za to seveda rabimo najprej izraženo z nekim parametrom, poskusimo kar izraziti koordinate:
		\begin{gather*}
			y=\frac{x^2}3\\
			2x\cdot\frac{x^2}{3}=9z\Rightarrow z=\frac{2x^3}{27}
		\end{gather*}	
		Torej:
		\begin{align*}
			\vec r(x) &= \left(x,\frac{x^2}3,\frac{2x^3}{27}\right) \\
			\dot {\vec r}(x) &= \left(1,\frac{2x}3,\frac{6x^2}{27}\right) \\
			s &= \int_0^x\sqrt{1+\frac{4x^2}{9}+\frac{4x^4}{81}}\,dx \\
			&=\int_0^x \left(1+\frac{2x^2}{9}\right)\,dx = x+\frac{2x^3}{27}
		\end{align*}
		Izračunamo še dolžino odseka $l$:
		\begin{align*}
			l = 3+2 = 5
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	\hfill \begin{enumerate}
		\item Parametriziraj krožnico $x^2+y^2 = a^2$ in $z=0$ z naravnim parametrom ter določi $r'(s)$ in $r''(s)$ in komentiraj.
		\item Posploši na poljubno krivuljo.
	\end{enumerate}
	\proof
	\hfill \begin{enumerate}
	\item 
		Zelo enostavno vidimo, da je $s= a\cdot \phi$ (radiani, dolžina loka, ...). Torej (za $s\in[0,2a\pi]$):
		\begin{align*}
			x &= a \cos\phi = a \cos \frac sa \\
			y &= a \sin\phi = a \sin \frac sa \\
			z &= 0
		\end{align*}
		\begin{align*}
			{\vec r}'(s) &= \frac{d\vec r}{ds} =\left(-\sin\frac sa,\cos\frac sa,0\right) \\
			{\vec r}''(s) &= \frac{d^2\vec r}{ds^2} =\left(-\frac1a\cos\frac sa,-\frac1a\sin\frac sa,0\right) \\
			&=\frac1a\underbrace{(-\cos\frac sa,-\sin \frac sa,0)}_{\vec N}
		\end{align*}
		$\vec N$ se imenuje glavna normala, $\vec T$ se imenuje tangentni vektor, $\vec B = \vec T \times \vec N$ se imenuje binormala. $\frac 1a$ se imenuje fleksijska ukrivljenost.
	\item Naj bo $K$ poljubna krivulja, $\vec r(s)$ parametrizacija z naravnim parametrom. $|\vec r'(s)| = 1$ (po definiciji), torej $\vec r'(s) \cdot \vec r'(s) = 1$, torej po odvajanju $2\vec r'(s) \cdot \vec r''(s) = 0$, torej
	$$ \vec r''(s) \perp \vec r'(s) $$
	\end{enumerate}
\end{naloga}
\begin{opomba}
	
	$K$ parametriziramo z naravnim parametrom $s$. Torej za $\vec r$ parametrizacijo, je $$|\vec r'(s)| = 1$$
	$\vec T = \vec r'(s)$ je enostski tangentni vektor, $\vec T' \perp \vec T$. $\vec T' = \varkappa \vec N = \frac{\vec T'}{|\vec T'|}$, potem pa še $\vec B = \vec T \times \vec N$ je binormala. $(\vec T, \vec N, \vec B)$ imenujemo spremljajoči trirob krivulje. Če je $\varkappa(s)\neq0$, je trirob definiran ($\varkappa$ je fleksijska ukrivljenost).
\end{opomba}
\begin{naloga}
Naj bo $\vec r:[0,l]\to K$ parametrizacija z naravnim parametrom. Krivuljo $K$ odebelimo do telesa $D$ tako, da vsaki točki priredimo normalni krog (središče v točki, ležijo v normalni ravnini in imajo nek polmer $a$). Dokaži, da za dovolj majhen $a$ je $V(D) = l \pi a^2$.
\proof
Uvedemo ``polarne'' koordinate ($r$ nima veze z $\vec r$):
\begin{align*}
	\rho(s,r,\phi) &=  \vec r(s) + (r \cos\phi) \vec N(s) + (r \sin\phi) \vec B(s) \\
	s &\in [0,l] \\
	r&\in[0,r] \\
	\phi&\in[0,2\pi)
\end{align*}
Jacobijeva determinanta je v $\RR^3$ v bistvu mešani produkt $(\vec\rho_s,\vec\rho_r,\vec\rho_\phi) = \vec\rho_s(\vec\rho_r\times\vec\rho_\phi)$.
Odvajamo:
\begin{align*}
	\vec\rho_s &= \vec r'(s)+r\cos\phi \vec N'(s) + r\sin\phi \vec B'(s) = \\
	&= \vec T + (r\cos\phi)\left(\alpha(s)\vec T+\beta(s)\vec B\right) + (r\sin\phi)\left(\gamma(s)\vec T + \delta(s)\vec N\right) \\
	\vec\rho_r &= (\cos\phi)\vec N + (\sin\phi)\vec B 
\end{align*}
\begin{align*}
	\vec\rho_\phi &= (r\sin\phi)\vec N + (r\cos\phi)\vec B \\
	\vec \rho_r\times\vec\rho_\phi &= (r\cos^2\phi)\vec T + (r\sin^2\phi)\vec T = \\
	&=r\vec T \\
	(\vec\rho_s,\vec\rho_r,\vec\rho_\phi) &= \vec\rho_s \cdot r\vec T = \\
	&= r + r^2\cos\phi\,\alpha(s) + r^2 \sin \phi\, \gamma(s) = \\
	&= r\left(1+ r\cos\phi\cdot\alpha(s)+r\sin\phi\cdot\gamma(s)\right)
\end{align*}
Recimo, da je krivulja lepa, torej sta $\alpha(s)$ in $\gamma(s)$ zvezni količini, prav tako pa:
\begin{align*}
	|\alpha(s)| &< M \\
	|\gamma(s)| &< M 
\end{align*}
Torej obstaja tak $a_0$, če $r\leq a_0$, velja $1+ r\cos\phi\cdot\alpha(s)+r\sin\phi\cdot\gamma(s)>0$. Za $a\leq a_0$:
$$|\det JF| = r(1+ r\cos\phi\cdot\alpha(s)+r\sin\phi\cdot\gamma(s))$$
Ugotovimo, da je za dovolj majhen $a_0$ $\vec\rho$ injektivna (kako?).
Torej:
\begin{align*}
	V(D) &= \int_0^lds\int_0^a dr\int_0^{2\pi}|detJF|d\phi =  \\
	&= \int_0^lds\int_0^a 2\pi r\,dr = \\
	&= \left. l\cdot2\pi\frac{r^2}{2}\right\vert_0^a = \\
	&= \pi l a^2
\end{align*}
 \end{naloga}
 \begin{naloga}
 	Naj bo $(\vec T_0,\vec N_0,\vec B_0)$ spremljajoči trirob v izbrani točki krivulje. Skiciraj projekciji krivulje na koordinatni ravnini $(\vec T_0,\vec N_0)$ in $(\vec T_0,\vec B_0)$ 
 	\proof
 	Izbrana točka $s = 0$:
 	\begin{align*}
 		\vec r'(0) &= \vec T_0 \\
 		\vec r''(0) &= \varkappa_0 \vec N_0 \\
 		\vec r'''(0) &= \varkappa'(0) \cdot \vec N_0 + \varkappa_0 \cdot \vec N'(0) =  \\
 		&= \varkappa'_(0)\cdot\vec N_0 + \varkappa_0(\alpha_0\cdot\vec T_0 + \beta_0 \cdot \vec B_0)
 	\end{align*}
 	Torej po Taylorju napišemo aproksimacijo (recimo, da $\vec r (0) = 0$:
 	$$ \vec r(s) \approx \vec T_0\cdot s + \frac12\varkappa_0 \cdot s^2 + \frac16\left(\varkappa'(0)\cdot\vec N_0 + \varkappa_0(\alpha_0\cdot\vec T_0 + \beta_0 \cdot\vec B_0)\right)\,s^3 $$
 	Torej v $(\vec T_0,\vec N_0)$:
 	$$ T_0\cdot s + \frac12 \varkappa_0 \vec N_0s^2 + \ldots $$ torej izgleda kot $(s, \frac12\varkappa_0\cdot s^2)$. Torej izgleda kot neka parabola (lahko bi jo narisal, pa je ne bom). Za $(\vec T_0,\vec B_0)$ naredimo podobno, tam dobimo nek polinom tretje stopnje.
 \end{naloga}
 \begin{naloga}
 	Naj bo $\vec r (t) = (\sin t, \cosh t, \cos t)$.
 	\begin{enumerate}
 		\item parametriziraj krivuljo z naravnim parametrom
 		\item določi spremljajoči trirob v točki $T_0(0,0,1)$
 	\end{enumerate}
 	\proof
 	\hfill
 	\begin{enumerate}
 		\item \begin{align*}
 			S(t) &= \int_0^t\|\dot{\vec r}(t)\|\,dt = \\
 			&= \int_0^t \sqrt{1+\sinh^2t}\,dt = 
 			\\ &= \int_0^t \cosh t\,dt \\
 		\end{align*}
 		Torej $S(t) = \sinh(t)$, se pravi $t = \operatorname{arsinh} (s) = \ln(s+\sqrt{1+s^2})$ oz. 
		\begin{align*}
 			\vec r(s) &= (\sin(\ln(s+\sqrt{1+s^2}), \cosh(\ln(s+\sqrt{1+s^2}), \cos(\ln(s+\sqrt{1+s^2}))) = \\
 			&= \left(\sin(\ln(s+\sqrt{1+s^2}), \frac{s^2+s\sqrt{1+s^2}+1}{s+\sqrt{1+s^2}}, \cos(\ln(s+\sqrt{1+s^2}))\right) = \\ 
 			&= \left(\sin(\ln(s+\sqrt{1+s^2}), \sqrt{1+s^2}, \cos(\ln(s+\sqrt{1+s^2}))\right)			
		\end{align*}
		\item Spremljajoči trirob je:
		\begin{align*}
			\vec T &= \vec r'(s) \\
			\vec N &= \frac{\vec r'(s)}{\|\vec r''(s)\|} \\
			\vec B &= \vec T \times \vec N
		\end{align*}
		$\vec r\,''$ in $\vec r\,'$ razpenjata isti podprostor, kot:
		\begin{align*}
			\ddot{\vec r} &= (-\sin t, \cosh t, -\cos t) \\
			\frac{d\vec r}{ds} &= \frac{d\vec r}{d t} \cdot \frac{dt}{ds} \\ &= \vec r \cdot \frac{1}{\|\vec s\|} \\
			\frac{d^2}{sd^2} &= \frac{1}{\|\dot {\vec s}\|} \cdot \frac{d}{dt} \left(\frac{1}{\|\dot {\vec s}\|} \cdot \frac{d}{dt}\right) = \\
			&= \frac{1}{\|\dot {\vec s}\|}\left(\frac{d}{dt}\left(\frac{1}{\|\dot {\vec s}\|}\right)\frac{d}{dt} + \frac{1}{\|\dot {\vec s}\|} \frac{d^2}{dt}\right) \\
			\vec r\,'' (s) &= \frac{1}{\|\dot {\vec s}\|} \left( \frac{d}{dt} \left(\frac{1}{\|\dot {\vec s}\|}\right) \dot{\vec r} + \frac{1}{\|\dot {\vec s}\|} \ddot{\vec r}\right)
		\end{align*}
		$\vec T$ in $\vec N$ dobimo kot ortonormirano bazo ($\dot{\vec r}$, $\ddot{\vec r}$). Po Gram-Schmidtu:
		\begin{align*}
			\vec\eta = k\vec N = \ddot{\vec r} -  \frac{\langle\ddot{\vec{r}},\dot{\vec r}\rangle}{\|\dot{\vec r}\|^2}\dot{\vec r}
		\end{align*}
		Torej: 
		\begin{align*}
			\vec \eta = (0,-1,-1) &\Rightarrow \vec N = \left(0,\frac{\sqrt 2}{2},-\frac{\sqrt 2} {2} \right) \\
			T_0(0,1,1) &\Rightarrow t = 0 \\
			&\Rightarrow \dot{\vec r}(0) = (1,0,0) = \vec T \\
			&\Rightarrow \ddot{\vec r}(0) = (0,1,-1) \\
			\vec B = \vec T\times \vec N &= \left(0,\frac{\sqrt 2}{2},\frac{\sqrt 2} {2} \right)
		\end{align*}
 	\end{enumerate}
 	\qed
 \end{naloga}
 \begin{naloga}
 	Naj bo $a>0$, $\vec r(t) = \left(a\,e^t \cos t, a\,e^t \sin t, e^t\right)$.
 	\begin{enumerate}
 		\item Preveri, da $K$ leži na stožcu $a^2z^2 = x^2+y^2$.
 		\item Dokaži, da vsaka tvorilka stožca (poltraki iz vrha stožca po stožku) seka $K$ pod istim kotom $\delta < \frac{\pi}{4}$.
 	\end{enumerate}
 	\proof \hfill
 	\begin{enumerate}
 	\item
 	Naj bo $x=x(t)$, $y=y(t)$ in $z=z(t)$
 	\begin{gather*}
 		x^2 +y^2 = a^2 e^{2t}(\cos^2 t + \sin^2 t) = a^2 e^{2t} \\
 		a^2z^2= a^2e^{2t}
 	\end{gather*}
 	\item
 		Tvorilke lahko predstvimo kar s krajevnimi vektorji točk, tangentni vektor pa je:
		\begin{align*}
 			\dot{\vec r} = (ae^t\cos t-ae^t\sin t,ae^t\sin t+ae^t\cos t,e^t)
		\end{align*}
		Torej izračunamo kot:
	% 	Simplify[1/(Norm[{a Exp[t] Cos[t], a Exp[t] Sin[t], Exp[t]}]*
 %     Norm[D[{a Exp[t] Cos[t], a Exp[t] Sin[t], Exp[t]}, t]]) {a Exp[
 %      t] Cos[t], a Exp[t] Sin[t], 
 %    Exp[t]}.D[{a Exp[t] Cos[t], a Exp[t] Sin[t], Exp[t]}, t], 
 % Assumptions -> t \[Element] Reals \[And] a \[Element] Reals]
		$$ \cos\phi = \frac{\vec r \cdot \dot{\vec r}}{\|\vec r\| \cdot \|\dot{\vec r}\|} = \frac{a^2+1}{\sqrt{2 a^4+3 a^2+1}}$$
		To pa je očitno (\BDD) manjše od $\frac\pi4$.
 	\end{enumerate}
 \end{naloga}
 \begin{naloga}
 	Ploskev $S$ naj bo podana s parametrizacijo ($r \geq 0$, $\phi \in \RR$):
 	$$\vec r(r,\phi) = (r\cos \phi, r\sin \phi, \sin(r^2))$$
 	\begin{enumerate}
 		\item Ali je parametrizacija regularna? 
 		\item Določi kako regularno parametrizacijo.
 		\item Določi tangentno ravnino v točki $T_0(\sqrt{\pi},0,0)$.
 	\end{enumerate}
 	\proof
 	Regularna parametrizacija:
 	$\vec r(u,v)$ za $(u,v)\in D$ mora biti:
 	\begin{itemize}
 		\item injektivna,
 		\item $\frac{\partial\vec r}{\partial u}(u,v) \times \frac{\partial\vec r}{\partial v}(u,v) \neq 0$
 	\end{itemize}
 	Torej precej očitno ni regularna parametrizacija, ker ni injektivna ($\forall a,b\in \RR: \vec r(0, a) = \vec r(0, b)$),  poleg tega pa: 
 	\begin{align*}
 		\vec r_r &= (\cos\phi,\sin\phi,\cos r^2\cdot2r) \\
 		\vec r_\phi &= (-r\sin\phi,r\cos\phi,0) \\
 		\vec r_r \times \vec r_\phi &= (-2r^2\cos\phi\cos r^2,-2r^2\sin\phi\cos r^2,r)
 	\end{align*}
 	Če je $r>0$, potem $\vec r_r \times \vec r_\phi\neq 0$ in je OK. Če skrčimo $\vec r$ na $(0,\infty)\times[0,2\pi)$, dobimo regularno parametrizacijo za $S\setminus\{(0,0,0)\}$, ki ima mero 0, zato je ``v redu''. To je pa zelo lepo, ker je kar graf funkcije (počimo čez ustrezen difeomorfizem) $\vec r^{\,*}(x,y) = (x,y,\sin(x^2+y^2))$. To je regualrna parametrizacije, ker je graf funkcije je to torej $C^\infty$ podmnogoterost dimenzije 2. Izračunamo še v kateri vrednostih parametrov dobimo točko $T_0$: $(\sqrt\pi,0)$.
 	Tangentna ravnina je torej:
 	\begin{align*}
 		\vec r_r(\pi,0) \times \vec r_r(\pi,0) = (2\pi,0\sqrt\pi)
 	\end{align*}
 	Torej je enačba ravnine:
 	$$ 2\pi x + \sqrt\pi z = 2\pi^{3/2} $$
 	\qed
 \end{naloga}
 \begin{naloga}
 	Naj bo $f: (0,\infty)\xrightarrow{C^1}\RR$ in $S$ ploskev podana z $$z=x\cdot f\left(\frac xy\right)$$
 	kjer sta $x,y>0$.
 	\proof
 	Paramteriziramo z grafom:
 	\begin{align*}
 		\vec r(x,y) &= \left(x,y,f\left(\frac xy\right)\right) \\
 		\vec r_x(x,y) &= \left(1,0,f\left(\frac xy\right) + \frac xy f'\left(\frac xy\right)\right) \\
 		\vec r_y(x,y) &= \left(0,1,-\frac{x^2}{y^2} f'\left(\frac xy\right)\right) \\
 		\vec r_x \times \vec r_y &= \left(-f\left(\frac xy\right) - \frac xy f'\left(\frac xy\right), \frac{x^2}{y^2} f'\left(\frac xy\right),1\right)
 	\end{align*}
 	Torej za $T_0\in S$: $T_0\left(x_0,y_0,x_0 f\left(\frac {x_0}{y_0}\right)\right)$:
 	\begin{align*}
 		\left(-f\left(\frac xy\right) - \frac xy f'\left(\frac xy\right)\right) x +\left(\frac{x^2}{y^2} f'\left(\frac xy\right)\right)y + z \stackrel{\text{poenost.}}{=} 0
 	\end{align*}
 	Torej je $(0,0,0)$ skupna točka vseh ravnin.
 \end{naloga}
 \begin{naloga}
 	Parametriziraj torus in izračunaj njegovo površino.
 	\proof
 	Parametrizacija naj bo:
 	$$\vec r(\phi, \theta) = ((R + a\cos\theta)\cos\phi, (R+ a\cos\theta)\sin\phi, a\sin\theta)$$
 	Spomnimo se: če je $\vec r$ regularna parametrizacija, potem je $$P(S) = \iint_D\sqrt{E\cdot G - F^2} \,du\,dv$$ kjer je
 	\begin{align*}
 		E &= \langle\vec r_u, \vec r_u\rangle \\
 		F &= \langle\vec r_u, \vec r_v\rangle \\
 		G &= \langle\vec r_v, \vec r_v\rangle
 	\end{align*}
 	Izračunamo odvode
 	\begin{align*}
 		\vec r_\phi &= \left(-(R+a\cos\theta)\sin\phi,(R+a\cos\theta)\cos\phi,0\right) \\
 		\vec r_\theta &= \left(-a\cos\phi\sin\theta,-a\sin\phi\sin\theta,a\cos\theta\right) \\ \\
 		E &= \|\vec r_\phi\|^2 = (R+a\cos\phi)^2\sin^2\phi + (R+a\cos\theta)^2\cos^2\phi = (R+a\cos\theta)^2 \\ 
 		 		F &=  \vec r_\phi\cdot\vec r_\theta = (R+a\cos\theta)\sin\phi\cdot a \cos\phi\sin\theta - (R+a\cos\theta)\cdot a\sin\phi\sin\theta\cos\phi = 0 \\
 		G &= \|\vec r_\theta\|^2 = a^2\cos^2\phi\sin^2\theta + a^2\sin^2\phi\sin^2\theta+a^2\cos^2\theta = a^2
 	\end{align*} 
 	Opomba: $F$ je 0, ker so koordinatne krivulje pravokotne. Izračunamo površino:
 	\begin{align*}
 		P(S) &= \iint_D\sqrt{EG-F^2} \,du\,dv \\
 		P(T) &= \int_0^{2\pi}d\phi\int_0^{2\pi} \sqrt{(R+a\cos\theta)^2a^2}\,d\theta = \\
 		&= a\int_0^{2\pi} d\phi\int_0^{2\pi}(R+a\cos\theta)\,d\theta = \\ &= aR\cdot 4\pi^2 = \\ &= (2\pi a)(2\pi R)
 	\end{align*}
 	To je pa skoraj tako, kot če bi imeli samo cev. Podobna formula velja za poljubne dovolj lepe krivulje. 
 \end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $S$ podana z $z = x^2+y^2$, $z\leq 1$. Iščemo površino $P(S)$.
	\proof
	To je paraboloid. Parametriziramo z:
	$$\vec r(x,y) = (x,y,x^2+y^2)$$
	Potem:
	\begin{align*}
		\vec r_x &= (1,0,2x) \\
		\vec r_y &= (0,1,2y) \\ \\
		E &= 1+4x^2 \\
		G &= 1+4y^2 \\
		F &= 4xy
	\end{align*}
	\begin{align*}
		P(S) &= \iint_D \sqrt{EG-F^2}\,dx\,dy =  \\
		&= \iint_D \sqrt{4x^2+4y^2+1}\,dy\,dy = \\
		&= \int_0^{2\pi}d\phi\int_0^1\sqrt{4r^2 + 1} r\,dr = \\
		&= 2\pi\frac18\int_1^5\sqrt{u}\,du = \\
		&= \frac\pi6\left(\sqrt{125}-1\right)
	\end{align*}
	Druga pot:
	$$\vec r(r,\phi) = \left(r\cos\phi,r\sin\phi,r^2\right)$$
	\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $a>0$ in $S: x^2+y^2 \leq a^2$, $az = xy$. Določi površino ploskve in spremjajoči trirob v $T(a,0,0)$ glede na krivuljo $\partial S$
	\proof
	$ z = \frac{xy}{a} $, torej lahko zapišemo:
	\begin{align*}
		\vec r(r,\phi) &= \left(r\cos\phi,r\sin\phi,\frac{r^2\cos\phi,\sin\phi}a\right) \\
		r&\in[0,a] \\
		\phi&\in[0,2\pi] \\
		\vec r_r &= \left(\cos\phi,\sin\phi\frac{2r\cos\phi\sin\phi}{a}\right) \\
		\vec r_\phi &= \left(-r\sin\phi,r\cos\phi,\frac{r^2}{a}(-\sin^2\phi + \cos^2\phi)\right) = \\
		&=  \left(-r\sin\phi,r\cos\phi,\frac{r^2}{a}(\cos2\phi)\right) \\
		E &= 1+\frac{r^2\sin^22\phi}{a^2} \\
		F &= r\cos\phi\sin\phi + r\cos\phi\sin\phi + \frac{r^2}{a^2}\sin2\phi\cos2\phi \\
		G &= r^2+\frac{r^2}{a^2}\cos^22\phi \\
		EG - F^2 &= r^2+\frac{r^2}{a^2}
	\end{align*} 
	Torej:
	\begin{align*}
		P(S) &= \iint_D\sqrt{r^2+\frac{r^2}{a^2}}\,d\phi\,dr =  \\
		&= 2\pi\int_0^ar\sqrt{1+\frac{r^2}{a^2}}\,dr
	\end{align*}
	Vzamemo $u = 1+\frac{r^2}{a^2}$, $du=\frac{2r}{a^2}\,dr$:
	\begin{align*}
		2\pi\frac{a^2}{2}\int_1^2\sqrt{u}\,du = \left.2\pi a^2 \frac{u^{\frac32}}{3}\right\vert_1^2 = \frac{2\pi a^2}{3}(\sqrt8 - 1)
	\end{align*}
	Poglejmo si še rob $\partial S$: $(a\cos\phi,a\sin\phi,a\cos\phi\sin\phi) = \vec R(\phi)$ Vidimo, da
	$T_0 \leftrightarrow \phi = 0$, torej:
	\begin{align*}
		\dot {\vec R} &= \left(-a\sin \phi, a\cos \phi, a(-\sin^2\phi + \cos^2\phi)\right) \\
		\dot {\vec R}(0) &= (0,a,a) \\
		\vec T &= \left(0,\frac{1}{\sqrt 2},\frac{1}{\sqrt 2}\right) \\
		\ddot {\vec R} &= (-a\cos \phi, a\sin\phi,-2a\sin\phi\cos\phi-2a\cos\phi\sin\phi) \\
		\dot {\vec R}(0) &= (-a,0,0) \\
		\vec B &= \frac{\cdot}{\|\cdot\|}(\dot {\vec r} \times \ddot {\vec r} ) = \frac{(0,-a^2,a^2)}{\|(0,-a^2,a^2)\|} = \\
		&= \frac{1}{\sqrt 2}(0,-1,1) \\
		\vec N &= \vec B \times \vec T = \frac{1}{\sqrt 2}(0,-1,1) \times \left(0,\frac{1}{\sqrt 2},\frac{1}{\sqrt 2}\right) = \\
		&= (-1,0,0)
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bodo $\alpha,\beta,\gamma$ $C^1$ funkcije, ki nam definirajo ploskev:
	$$ \vec r(u,v) = u\cdot (\alpha(v), \beta(v), \gamma(v)) $$
	\begin{enumerate}
		\item Opiši ploskev, če je $u\in[0,1]$ in $v\in[a,b]$
		\item Dokaži, da vsaka tangentna ravnina poteka skozi izhodišče. 
		\item Izračunaj površino za $\alpha = \cos$, $\beta = \sin$ in $\gamma = \operatorname{id}$, $[a,b] = [0,2\pi]$
	\end{enumerate}
	\proof \hfill
				\begin{figure}[h]
		\label{slika:slika2}
		\centering
		% ParametricPlot3D[u {Sin[7 v], Cos[7 v], v}, {u, 0, 11}, {v, 0, 2}]
		\includegraphics[scale=0.4]{slike/ana2b_slika2.png}
		\caption{Primer stožca}
	\end{figure}
	\begin{enumerate}
		\item $u=1$
			$$ \vec r(1,v) = (\alpha(v), \beta(v), \gamma(v)) $$
			To je množica vseh daljic, ki grejo od izhodišča do neke točke na krivulji, ki jo podaja $\vec r(1,v)$. To je neke vrste stožec.
		\item $\vec u = \vec r_u \times \vec r_v$ 
		\begin{gather*}
				\vec u = (\alpha(v),\beta(v),\gamma(v) \times u(\alpha'(v) ,\beta'(v), \gamma'(v)) = (A,B,C) \tag*{(v $T_0$)}
				\\
				Ax + By + CZ = D = 0 \\
				T_0(x_0,y_0,z_0): Ax_0 + By_0 + Cz_0 = D \\
		\end{gather*}
		Pokažemo, da $\vec n \times \vec r_0 = 0$:
		\begin{gather*}
			\vec r_0 = u_0 (\alpha(v_0),\beta(v_0),\gamma(v_0))
			\vec r_u = K \times \vec r_0 
		\end{gather*}
		Torej $(K\cdot \vec r_0 \times \vec r_v) \perp \vec r_0$.
		\item $\vec r(u,v) = u(\cos v,\sin v, v)$
		\begin{align*}
			E &= \langle \vec r_u, \vec r_u \rangle = \cos^2v + \sin^2 v + v^2 \\
			F &= \langle \vec r_u, \vec r_v \rangle = -u\sin v\cos v + u\sin v \cos c +vu \\
			G &= \langle \vec r_v, \vec r_v \rangle = 2u^2
		\end{align*}
		Torej:
		\begin{align*}
			S = \iint_D\sqrt{EG-F^2} \,du\,dv &= \int_0^1\,du\int_0^{2\pi}\sqrt{2u^2(1+v^2) - v^2u^2}\,dv =  \\
			&= \int_0^1\,du\int_0^{2\pi} u \sqrt{2+v^2}\,dv \\
			\int \sqrt{2+v^2}^{\frac12}\,dv &= \int_0^{\sqrt 2 \pi}(2+2t^2)^{\frac 12} = \tag*{(pri $v=\sqrt 2 t$, $dv = \sqrt 2\, dt$)} \\
			&=2\log(\pi\sqrt 2 + \sqrt{1+2\pi^2})
		\end{align*}
		Torej:
		$$S = \frac 12 \log(\pi\sqrt 2 + \sqrt{1+2\pi^2})$$
		To je narobe! Dejanska rešitev je:
		$$\frac{1}{2} \pi  \sqrt{2+4 \pi ^2}+\frac{1}{2} \log \left(\sqrt{1+2 \pi ^2}+\sqrt{2} \pi \right)$$
		Popravi za domačo nalogo.
	\end{enumerate}
\end{naloga} 
\begin{naloga}
	Na enotski krožnici s središčem v $(0,0,0)$ in sferičnima koordinatama $\phi$ in $\theta$ leži krivulja podana z zvezo $\phi = \tan \theta$
Določi dolžino krivulje $K$ za $\theta \in \left[0,\frac\pi2\right)$
	\proof
	V splošnem imamo krivuljo na nekem območju $D\subset \RR^2$, ki jo s $\vec r(u,v)$ preslikamo na sfero: $K = \vec r(\varkappa)$:
	Zapišemo prvo fundamentalno formo ploskve:
	$$ ds^2 = E\,du^2 + 2F\,du\,dv + G\, dv^2 $$
	Dolžina s izračuna:
	 $$l(K) = \int_{t_1}^{t_2} ds$$
	kjer je $du = \dot u\, dt$, $dv = \dot v\, dt$
	V našem primeru:
	\begin{align*}
		\phi &= \tan \theta \\
		\theta &= \theta
	\end{align*}
	Torej:
	\begin{align*}
		\vec r(\phi, \theta) &= (\cos\theta \cos\phi, \cos\theta\sin\phi,\sin\theta) \\
		\vec r_\phi(\phi, \theta) &= (-\sin\phi\cos\theta,\cos\phi\cos\theta, 0) \\
		\vec r_\theta (\phi, \theta) &= (-\sin\theta\cos\theta,-\sin\theta,\sin\phi, \cos\theta) \\
		E &= \cos^2\theta \\
		F &= 0 \\
		G &= 1
	\end{align*}
	Torej:
	\begin{align*}
		l(K) &= \int_0^{\frac\pi2} \sqrt{\cos^2\theta\dot \phi^2+\dot \theta^2}\,dt =  \tag*{(parameter $t = \theta$)} \\
		&= \int_0^{\frac\pi2} \sqrt{\frac1{\cos^2\theta} + 1}\, d\theta
	\end{align*}
	To ni Riemannov integral, zato se poraja vprašanje ali to sploh konvergira? Sicer je dolžina krivulje neskončna. 
					\begin{figure}[h]
		\label{slika:slika3}
		\centering
			%LogPlot[Sqrt[1 + Sec[\[Theta]]^2], {\[Theta], 0, \[Pi]/2 - 0.0001}, 
 	%PlotRange -> Full, 
 	%Ticks -> {{0, Pi/8, Pi/4 , 3 Pi/8, Pi/2}, Automatic}]
		\includegraphics[scale=1.45]{slike/ana2b_slika3.eps}
		\caption{Funkcija pod integralom}
		\end{figure}
		Aproksimiramo funkcijo z diferencialom:
		\begin{align*}
			f(\theta) &= \frac{\sqrt{1+\cos^2\theta} \left(\frac\pi2 - \theta \right) }{ \cos\theta \left(\frac\pi2-\theta\right)} \\
			g(\theta) &:= \frac{\sqrt{1+\cos^2\theta} \left(\frac\pi2 - \theta \right) }{ \cos\theta } \\
			\lim_{\theta\to\frac\pi2} g(\theta) &= \lim_{\theta\to\frac\pi2}\frac{\frac\pi2 - \theta}{\cos\theta} = \\
			&= \lim_{\theta\to\frac\pi2}\frac{-1}{\sin\theta} = 1 \neq 0 \tag*{(za $\alpha\geq 1$)}
		\end{align*}
		Torej $l(K) = \infty$	
\end{naloga}
\section{Vektorska analiza}
\begin{naloga}
Dokaži, da je polje $\vec f(\vec r) = \grad \frac{1}{|\vec r-\vec a|}$	solenoidalno in določi $\rot \vec g$ za $\vec g(\vec r) = \vec r \times \vec a$
\proof
Vektorsko polje $\vec f$ je solenoidalno, če je $\div \vec f = 0$. Divergenca je definirana kot $\div \vec f = \del \times \vec f$, kjer je 
$\del = \left(\frac{\partial}{\partial x},\frac{\partial}{\partial y},\frac{\partial}{\partial z}\right)$, torej pri $\vec f(x,y,z) = (P,Q,R)$ je divergenca:
$$ \div \vec f = \frac{\partial P}{\partial x}  + \frac{\partial Q}{\partial y} + \frac{\partial R}{\partial z}$$
Gradient pa je definiran kot:
$$\grad u = \del u = \left(\frac{\partial u}{\partial x},\frac{\partial u}{\partial y},\frac{\partial u}{\partial z}\right)$$
Naš primer:
\begin{align*}
	\vec f(\vec r) &= \grad \frac{1}{| (x-a,y-b,z-c) |}  = \\
	&= \grad\frac{1}{\sqrt{(x-a)^2+(y-b)^2+(z-c)^2}} = \\
	&= \frac{1}{((x-a)^2+(y-b)^2+(z-c)^2)^{\frac32}}\left( a-x,b-y,c-z \right) 
\end{align*}
Sedaj pa izračunamo divergenco:
\begin{align*}
	\div \vec f &= P_x + Q_y + R_z \\
	P_x &= -\frac{-2 a^2+4 a x+b^2-2 b y+c^2-2 c z-2 x^2+y^2+z^2}{\left((a-x)^2+(b-y)^2+(c-z)^2\right)^{5/2}} \\
	Q_y &=-\frac{a^2-2 a x-2 b^2+4 b y+c^2-2 c z+x^2-2 y^2+z^2}{\left((a-x)^2+(b-y)^2+(c-z)^2\right)^{5/2}} \\
	R_z &= -\frac{a^2-2 a x+b^2-2 b y-2 c^2+4 c z+x^2+y^2-2 z^2}{\left((a-x)^2+(b-y)^2+(c-z)^2\right)^{5/2}} \\
	\div \vec f &= 0
\end{align*}
Izračunamo še rotor:
\begin{align*}
	\rot \vec f &= \del \times \vec f \\
	\vec f &= (P,Q,R)\\
	\vec r &= (x,y,z)  \\
	\vec a &= (a,b,c) \\
	\vec r \times \vec a &= (yc-zb,za-xc,xb-ya) \\
	\rot \vec f &= (-a-a, -b -b, -c -c) = \\ &= -2(a,b,c) = \\ &= -2 \vec a
\end{align*}
Ali velja pravilo za dvojni vektorski produkt?
\begin{align*}
	\del \times (\vec r \times \vec a) &= (\del \cdot \vec a) \vec r - (\del \cdot \vec r)\vec a \\
	&= 0 - \div(x,y,z)\vec a = -3\vec a
\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Imamo vektorsko polje $\vec f(x,y,z) = \left( (1+x^2)\cdot f(x), -2xy \cdot f(x), -3z¸\right)$, kjer je $f\in C^1(\RR)$. Določi $f$, da bo $\vec f$ solenoidalno polje. 
	\proof
	Mora biti $\div \vec f = 0$. Torej
	\begin{align*}
		\div \vec f &= \del \cdot \vec f = \\ &= 2x\cdot f(x) + (1+x^2)\cdot f'(x) - 2x\cdot f(x) - 3 = 0 \\
		f'(x) &= \frac{3}{1+x^2} \\
		f(x) &= 3\cdot \arctan x + C
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	$\vec f(x,y,z) = (2x\cdot \cos y - y^2\sin x, 2y\cdot \cos x - x^2\sin y, 4)$
	Pokaži, da je polje irotacionalno in potencialno.
	\proof
	\begin{align*}
		\rot \vec f &= \del \times  \vec f = (0,-0,-2y\sin x-2x\sin y -(-2x\sin y- 2y\sin x)) =  \\
		&= (0,0,0)
	\end{align*}
	$\vec f$ je potencialno, če obstaja skalarno polje, katerega gradient je to vektorsko polje. 
	\begin{align*}
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item $\vec a, \vec b \in \RR^3$: 
		$$ \grad \frac{\vec a\vec r}{\vec b \vecr} = \frac{\vecr \times ( \vec a \times \vec b}{(\vec b\vecr )^2} $$
		\item
		Pokaži:
		$$ \grad(\div \vec f) = \rot (\rot \vec f) + \Delta \vec f $$
		kjer $\Delta (P,Q,R) = (\Delta P, \Delta Q, \Delta R)$
	\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item  \thisjustin{Manjka}
		\item \begin{align*}
			\grad ( \del \cdot \vec f) &= \grad (P_x + Q_y + R_z) = \\
			&= (P_{xx} + P_{yx} + P_{zx},
			    Q_{xy} + Q_{yy} + Q_{zy},
			   	R_{xz} + R_{yz} + R_{zz}) = \\
			 \rot(\del \times (P,Q,R)) &= \rot(R_y - Q_z, P_z - R_x, Q_x - P_y) = \\
			   	&= (Q_{xy} - P{yy} - P_{zz} + R_{xz}, \\ 
			   	& \,\,\,\,\,\,\,\,\,\, R_{yz} - Q_{zz} - Q_{xx} - P_{yx}, \\
			   	& \,\,\,\,\,\,\,\,\,\, P_{zx} - R_{xx}- R_{yy}+Q_{zy}) \\
			   	\del \times (\del \times\vec f) + \Delta f &= (P_{xx}, Q_{xy} + R_{xz}, Q_{yy} + R_{yz} + P_{yx}, R_{zz} + P_{zx} + Q_{zy})
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $a>0$, $\vec f(x,y,z) = (y^2 - z^2, z^2 - x^2, x^2 - y^2)$. Izračunaj cirkulacijo polja $\vec f$ vzdolž preseka ravnine $x+y+z = a$ in roba kocke $[0,a]^3$
	\begin{figure}[h]
		\label{slika:slika4}
		\centering
		% a= 2; RegionPlot3D[x + y + z == a , {x, 0, a}, {y, 0, a}, {z, 0, a}]
		\includegraphics[scale=1]{slike/ana2b_vaje_slika4.eps}
		\caption{Krivulja $K$}
	\end{figure}
	\proof
	Presek je krivulja $K$, cirkulacija je $\int_K \vec f\,d\vec r$ (saj je $K$ sklenjena krivulja).
	Za krivuljni integral moramo izbrati orientacijo krivulje. $K$ sestavljajo 3 gladki kosi: $K = P \cup Q\cup R$:
	\begin{align*}
		\int_K := \int_P + \int_ Q + \int_R
	\end{align*}
	Parametriziramo $P$:
	\begin{align*}
		\vecr(y) &= (a-y,y,0) \\
		\dot\vecr(y) &= (-1,1,0) \\
		\vec f(\vec r(y)) &= (y^2, -a^2 - 2ay - y^2, f_z) \\
		\int_P &= \int_{t_1} ^{t_2} \vec f(\vec r(t)) \cdot \dot\vecr(t)\,dt = \\
		&= \int_0^a (-y^2 - a^2+ 2ay - y^2) \,dy = \\
		&= \left. -\frac{2y^3}{3} - a^2y + ay^2 \right\vert_0^a = \\
		&= -\frac{2a^3}{3}
	\end{align*}
	Parametriziramo $Q$:
	\begin{align*}
		\vecr(z) &= (0, a-z,z)\\
		\dot\vecr(z) &= (0,-1,1) \\
		\vec f (\vecr(z)) &= (f_x, z^2, -a^2 + 2az - z^2 ) \\
		\int_R &= -\frac{2a^3}{3}
	\end{align*}
	Torej:
	$$ \int_K \vec f \,d\vec r = -2a^3 $$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $a\in \RR$. Izračuna težišče homogene krivulje $K$:
	$$ x^{\frac23} + y^{\frac23} = a^{\frac23} $$
	za $x,y\geq 0$:
	\begin{figure}[h]
		\centering
		% a = 5; ContourPlot[x^(2/3) + y^(2/3) == a^(2/3), {x, 0, a}, {y, 0, a}]
		\includegraphics[scale=1.45]{slike/ana2b_vaje_slika5.eps}
		\caption{Krivulja $K$}
		\label{slika:slika5}
		\end{figure}
		\proof
		\begin{align*}
			x_T = \frac{\int_K x\,dm}{m(K)} = \frac{\int_K x\rho\,ds}{\int_K\rho\,ds}
		\end{align*}
		Krivuljni integral skalarnega polja $u:\RR^3\to\RR$ - $\vecr(t)$ je parametrizacija za $K$:
		\begin{align*}
			d &= |\dot\vecr(t)|\,dt \\
			\int_K u\,ds &= \int_{t_1}^{t_2} u(\vecr(t))\cdot|\dot\vecr(t)|\,dt
		\end{align*}
		Ker je $K$ homogena krivulja, je $\rho$ konstanta. Torej:
		$$  x_T = \frac{\int_K x\,ds}{l(K)} $$
		Smiselno parametriziramo:
		\begin{align*}
			x &= a \cos^3 t \\
			y &= a \sin^3 t \\
			\vecr(t) &= (a \cos^3t,a \sin^3t,0) \\
			\dot\vecr(t) &= (-3a\cos^2t\sin t, 3a\sin^2t \cos t,0)
		\end{align*}
		Torej:
		\begin{align*}
			l(K) &= \int_0^{\frac\pi2} -3a\cos^2t\sin t\,dt = \int_0^{\frac\pi2} \frac{3a}2 \sin2t\,dt \\ &= \left.-\frac{3a}{4}\cos 2t\right\vert_0^{\pi2} \\
			&= \frac{3a} 2
			\int_K x\,ds = \int_0^{\pi2} 3a^2\cos^4t\sin t\,dt = -\int_0^1 3a^2u^4\,du = \frac{3a^2}{5}
		\end{align*}
		Torej je $x_T = \frac{2a}{5}$. Zaradi simetrije je torej:
		$$T\left(\frac{2a}{5},\frac{2a}{5}\right)$$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $a>0$ in $\alpha\in \RR$. Krivulja $K = S(\,(0,0,0), a) \cap \Pi$, kjer $\Pi: y = x\tan \alpha$. Izračunaj:
	$$ \int_K (y-dz)\,dx + (z-x)\,dy + (x-y)\,dz $$
	\proof
	To je integral \textbf{vektorskega polja}. Lahko zapišemo tudi kot:
	\begin{align*}
		\vec f = (y-z, z-x, x-y)
	\end{align*}
	Parametriziramo:
	\begin{align*}
		\vecr &= a\cos\phi\vec e + a\sin\phi\vec k \\
		\vec e &= (\cos\alpha,\sin\alpha,0) \\
		\vec k &= (0,0,1) \\
		\vecr(\phi) &= a\cos\phi(\cos\alpha,\sin\alpha,0) + a\sin\phi(0,0,1) =\\
		&= (a\cos \phi\cos\alpha, a\cos\phi\sin \alpha,a\sin\alpha)
	\end{align*}
	kjer $\phi\in[0,2\pi]$. S tem $\phi$ tudi teče v pravilni orientaciji. 
	\begin{align*}
		\vec r(\phi) = a(-\cos\alpha,\sin\phi, -\sin\phi\sin\alpha,\cos\phi)
	\end{align*}
	Torej:
	\begin{align*}
		\int_K\vec f\,d\vec r &= \int_0^{2\pi} a(\cos\phi\sin\alpha - \sin\phi,\sin\phi-\cos\phi\cos\alpha,\cos\phi\cos\alpha - \cos\phi\sin\alpha) \cdot \dot\vecr\,d\phi = \\
		&= a^2 \int_0^{2\pi}( \cancel{\cos\phi\cos\alpha\sin\phi\sin\alpha} \\
		&\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,+ \cos\alpha\sin^2\phi \\
		&\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,- \sin^2\phi\sin\alpha \\
		&\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,+ \cancel{\sin\alpha\sin\phi\cos\phi\cos\alpha} \\
		&\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,+ \cos^2\phi \cos\alpha\\
		&\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,-\cos^2\phi\sin\alpha) = \\
		&= a^2 \int_0^{2\pi}(\cos\alpha - \sin\alpha) \,d\phi = \\ &= 2\pi a^2(\cos\alpha-\sin\alpha)
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $\vec a \in \RR^3$ in $\vec f(\vecr) = \vec a \times \vec r$. Izračunaj cirkulacijo vzdolž roba 
	$$S = \{(x,y,z)\in\RR^3\mid x^2+y^2+z^2 = 1, x,y,z\geq 0\}$$
	\proof
	Parametriziramo kroglo:
	\begin{align*}
	 	\vecr(\phi) &= (\cos\phi,\sin\phi,0)  \\
	 	\dot\vecr(\phi) = (-\sin\phi,\cos\phi,0)
	 \end{align*} 
	 Torej:
	 \begin{align*}
	 	\vec f(x,y,z) &= (a,b,c) \times (x,y,z) = (-c y + b z, c x - a z, -b x + a y \\
	 		 	\int_{K_Z} &= \int_0^{\frac\pi2} (-c\sin \phi, c\cos\phi, \ldots)\cdot(-\sin\phi,\cos\phi,0)\,d\phi = \\
	 		 	&= \int_0^{\frac\pi2}c\,d\phi = \frac{\pi}{2} c
	 \end{align*}
\end{naloga}
\thisjustin{Manjka 21.3.2014 - 1 ura + 24.3.2014 - 1 naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $S$ zunanja stran plašča valja $x^2+y^2 = 1, z\in[0,h], h>0$ in naj bo $\vec f(x,y,z) = (x+y,y+z,z+x)$ S pomočjo Gaußovega izreka izračunaj:
	$$ \int_S\vec f \cdot d\vec S $$
	\proof
	Označimo osnovni ploskvi z $A$ in $B$ ($\partial V = S\cup A\cup B$):
	\begin{align*}
		\div \vec f &= 1 +1 + 1 = 3 \\
		\int_V\div \vec f\cdot dV &= 3\int_V dV = 3\pi\cdot h
	\end{align*}
	Ploskev $A$ ima zunanjo enotsko normalo $\vec n_A = (0,0,-1)$, torej $d\vec S = \vec n_A dS$. Torej:
	\begin{align*}
		\int_A\vec f\,d\vec S &= \int_A\vec f\cdot \vec n_A \,dS = \\
		&= \int_A(-z-x)\,dS = \\
		&= -\int_Ax\,dS
	\end{align*}
	To je pa enako $-x_T\cdot p(A)$, kjer je $T$ težišče, torej je integral 0 (saj je težišče na osi $z$).
	POglejmo še za $B$. Tukaj je $\vec n_B = (0,0,1)$
	\begin{align*}
		\int_B\vec f\,d\vec S &= \int_B\vec f\cdot \vec n_B \,dS = \\
		&= \int_B(z+x)\,dS = \\
		&= \int_B(x+h)\,dS = \\
		&= \int_B x\,Ds + h\int_B dS = \\
		&= 0 + h\pi = h\pi
	\end{align*}
	\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bodo $m,n,r>0$ in $a,b,c\in\RR$. Izračunaj:
	$$ \int_S x^2 \,dz\,dy + y^2\,dx\,dz + z^2 \,dx\,dy $$
	kjer je $S$ podana z:
	$$ 
		\left(\frac{x-a}{m}\right)^2 + \left(\frac{y-b}{n}\right)^2 + \left(\frac{z-c}{r}\right)^2 = 1
	$$
	\proof
	To je integral vektorskega polja:
	$$ \vec f(x,y,z) = \left(x^2,y^2,z^2\right) $$
	Izračunamo:
	\begin{align*}
		\div \vec f &= 2x + 2y + 2z \\
		\int_S \vec f \,d\vec S &= \int_D \div \vec f\,dV = 2\int_S(x+y+z)dV = \\
		 &= 2\left(\int_D x\,dV + \int_D y\,dV + \int_D z\,dV\right) =  \\
		 &= 2(a+b+c) \frac{4\pi}{3} mnr
	\end{align*}
	Saj:
	$$\int_D x\,dV = x_T\cdot V(D) = a\cdot\frac{4\pi}{3} mnr$$
	Kar lahko preveirmo doma.
	\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bodo $\vecr_1,\ldots,\vecr_n\in\RR^3$ različne točke in $e_1,\ldots,e_n\in\RR$. Naj bo tedaj 
	$$\vec F(\vecr) = \sum_{i=1}^n \grad\frac{-e_i}{4\pi|\vecr - \vecr_i|}$$
	Izračunaj pretok polja $\vec F$ skozi ploskev, ki objame vse točke $\vecr_1, \vecr_2,\ldots,\vecr_n$.
	\proof
	Spomnimo se: $\vec g = \grad\frac{1}{|\vecr - \vec a|}$. Pogoj izrazimo, tako da vzamemo neko območje $D$, tako da $\vecr_i \in D\odp$, obravnavamo pa rob tega območja $S = \partial D$.
	Tedaj:
	\begin{align*}
		\int_S \vec F\cdot d\vec S = \int_{\partial D}\vec F\,d\vec S = \int_D \div\vec F\,dV = 0
	\end{align*}
	ker je divergenca $\vec F$ enaka 0. \textbf{To ni res, ker $\vec F$ ni definirano na $D$!} Ta problem rešimo tako, da ``izrežemo'' ven neke okolice točk. Vzamimo kar krogle $\vecr_i \in K_i$ in naj bodo paroma disjunktne. Naj bo tedaj $D' = D \setminus \bigcup_i K_i$. Tedaj je:
	$$ \partial D' = \partial D \cup \left(\bigcup_i \underbrace{\partial K_i }_{S_i}\right)$$
	Na $D'$ pa sedaj lahko uporabimo Gaußov izrek, torej:
	$$ \int_{D'} \vec F \cdot d\vec S = \int_{D'} \div \vec F \, dV = 0 $$
	Hkrati pa (pazimo, da se nam obrne orientacija):
	$$ \int_{\partial D'} = \int_{\partial D} + \int_{S_1^-} + \cdots + \int_{S_n^-} $$
	Torej:
	$$ \int_{\partial D} = \int_{\partial D} + \int_{S_1} + \cdots + \int_{S_n} $$
	zračunamo:
	\begin{align*}
		\int_{S_k} \vec F\cdot d\vec S &= \int_{S_k} \left(\sum_{i=1} \grad \frac{-e_i}{4\pi|\vecr - \vecr_i|}\right) = \\
		&=  \sum_{i=1}\left(\int_{S_k} \grad \frac{-e_i}{4\pi|\vecr - \vecr_i|}\right) = \\
		&=  \cdots
	\end{align*}
	Za $i\neq k$ je ta integral enak $0$, saj  $\div = 0$ na $K_k$
	\begin{align*}
		\cdots &= \int_{S_k} \grad \frac{-e_i}{4\pi|\vecr - \vecr_k|} = \\
		&= \frac{-e_k}{4\pi} \int_{S_k} \frac{\vecr_k - \vecr}{|\vecr - \vecr_k|^3} \,d\vec S \\
		&= \cdots
	\end{align*}
	Ker pa je normalni vektor $\vec n$ kar enak $\frac{\vecr_k - \vecr}{|\vecr - \vecr_k|}$, vidimo:
	\begin{align*}
		\cdots &= \frac{e_k}{4\pi} \int_{S_k} \frac{1}{|\vecr - \vecr_k|^2} = \\
		&= \frac{e_k}{4\pi} \int_{S_k} \frac{1}{\eps^2}\,dS = \\
		&= \frac{e_k}{4\pi\eps^2} \underbrace{\int_{S_k} dS}_{P(S_k)} = \\
		&= e_k
	\end{align*}
	Torej:
	\begin{align*}
		\int_S \vec F\cdot d\vec S = e_1 + e_2 + \cdots + e_k
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Izračunaj $I = \int_K \frac{x\,dy - y\,dx}{x^2+y2}$, če je $K\subset \RR^2$ zaključena krivulja, ki:
	\begin{enumerate}
		\item ki ne obkroži izhodišče,
		\item ki obkroži izhodišče.
	\end{enumerate}
	Vzemimo, da je $K = \partial D$ kosoma gladka krivulja.
	\proof
	Spomnimo se Greenove forumule:
	$$ \int_{\partial D} P\,dx + Q\,dy = \int_D(Q_x - P_y)\,dx\,dy $$
	\proof
	Če $K$ ne obkroži izhodišča, je $I = 0$. Če pa ga obkroži: naj bo $K = \partial D$. Paramatriziramo v polarnih koordinatah:
	\begin{align*}
		x &= r \cos\phi \\
		y &= r \sin\phi \\
		dx &= -r \sin d\phi \\
		dy &= r \cos d\phi \\
	\end{align*}
	Potem:
	\begin{align*}
		I &= \int_0^{2\pi} \frac{r\cos \phi \cdot r\cos f - r\sin \phi ( -r\sin\phi)}{r^2} = \\ 
		  &= \int_0^{2\pi} d\phi = 2\pi
	\end{align*}
	V splošnem primeru pa zapišemo krivuljo kot unijo krožnice in krivulje v nasprotni orientaciji:
	\begin{align*}
		\int_{\partial D'} P\,dx+Q\,dy = \int_{D'} (Q_q + P_y)\,dx\,dy = 0 \tag*{(Green)}
	\end{align*}
	Torej $0 = \int_{\partial D'} = \int_{\partial D} + \int_{\partial B^-} = \int_{\partial D} - \int_{\partial B}$
	Torej je $\int_K = 2\pi$.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $\vec c \in\RR^3$ in $\vec F(\vec r) = \vec c \times \vec r$. Izračunaj cirkulacijo $\vec F$ vzdolž roba ploskve:
	$$ S= \{(x,y,z) \mid x^2 + y^2 + z^2 = 1, x,y,z \geq 0\} $$
	\proof
	Računamo torej:
	$$ \int_{\partial S} \vec F \,d\vec r $$
	Po Stokesu:
	$$ \int_{\partial S} \vec F \,d\vec r = \int_S (\rot \vec F) d\vec S $$
	$$ d\vec S = \vec n dS = \vec r dS $$
	Ker imamo enotsko krožnico, je tudi normalni vektor enotski.
	Vemo, da $\rot(\vec c \times \vec r) = 2\vec c$, torej
	\begin{align*}
		 \int_{\partial S} \vec F \,d\vec r &= \int_S (\rot \vec F) d\vec S = \\ 
		 	&= \in_S 2\vec c \cdot \vec r dS = \\
		 	&= 2 \int_S \vec c \cdot d\vec S
	\end{align*}
	Paramatriziramo:
	\begin{align*}
		\vec r &= (\cos \theta\cos\phi, \cos\theta \sin\phi, \sin\theta) \\
		d\vec S &= \pm (\vecr_\phi \times \vec r_\theta ) \,d\phi\,d\theta \\
		\vecr_\phi &= (-\cos\theta\sin\phi, \cos\theta\cos\phi, 0 ) \\
		\vecr_\theta &= (-\cos\phi\sin\theta, -\sin\phi\sin\theta, \cos\theta ) \\
		\vecr_\phi \times \vecr_\theta &= (\cos^2 \theta \cos\phi, \cos^2\theta \\
		&\vdots
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $S = \{(x,y,z) \mid x^2+y^2+z^2 = 1, x,y,z\geq 0 \}$
	Izračunaj:
	$$ \int_S xy\,dz\,dy + yz\,dx \,dz + xz\,dx\,dy = I $$
	\proof
	Računamo $I = \int_S \vec F \,d\vec S$, kjer $\vec F(x,y,z)= (xy, yz, xz)$. Namig. Uporabimo Gaußov izrek:
	$$ \int_{\partial D} \vec D d\vec S = \int_D \div \vec F \,dV $$
	Zunanja normala $\partial D = S \cup S_x \cup S_y \cup S_z$, kjer so ($S_\_$ stranice telese, $S$ pa osmina sfere)
	Izračunamo:
	$$ \int_{S_x} d\vec S = \int_{S_x} \vec F \cdot (-1,0,0) dS $$
	$$ \int_{S_x} -xy \,dS = 0 $$ 
	saj $x = 0$. Enako za druge črke:
	$$ \int_{S_x} = \int_{S_y} = \int_{S_z}  $$
	Izračunamo:
	\begin{align*}
		\int_D x\,dV &= \int_0^{\frac \pi 2}d\phi \int_0^{\frac \pi 2} \,d\theta \int_0^1 r\cos\phi\cos\theta r^2 \cos\theta \,dr \\
		   &= \frac14 \cdot \frac\pi4\cdot1 = \frac\pi{16}
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	$\vec f(x,y,z) = (y^2 - z^2 , z^2 - y^2,  x^2 - y^2)$ Izračunaj cirkulacijo $\vec f$ vzdolž preseka kocke $[0,a]^3$, $a > 0 $ in ravnine $x+y+z = \frac{3a}{2}$
	\begin{align*}
		\rot \vec f &= (-2y -2z, 2-z-2x, -2x - 2y) =-2(y+z, z+x, x+y) \\
		d\vec S &= \vec n dS = \frac{(1,1,1)}{\sqrt 3} dS \\
		\int_{\partial S} \vec f\,d\vec r &= \int_S \rot \vec f = \frac{-2}{\sqrt 3} \int_S (2x+2y+2z) ds = \\
		&= -\frac{4}{\sqrt 3} \int_S (x+y+z) dS = -2\sqrt 3 a \cdot P(S) \\
		\int_S x\,dS &= x_T \cdot P(S) \\
		P(S) &= \cdot \frac{\frac{a^2}{2} \cdot \sqrt 3}{4} = \frac{3\sqrt 3}{4} a^2
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga} \hfill
	\begin{enumerate}
			\item 	$\vec f(x,y,z) = (2x\cos y - y^2 \sin x, 2y\cos x - x^2\sin y, 4)$ je potencialno polje.
			\item   $\int_ \frac{dx+dy+dz}{(x^2+y^2+z^2)^2}$
		\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item 
	$$ \int_K \vec f \,d\vec r  \qquad K = \{(\cos t, \sin t, t); t\in [-2\pi, 2\pi)\} $$
	$\vec f$ je potencialno natanko tedaj, ko je $\vec f = \grad u$, torej $\int_K \vec f\,d\vec r = u(B) - u(A)$, kar sta začetna in končna točka krivulje $K$.
	\begin{align*}
		u(x,y,z) &= \cos y  \cdot x^2 + y^2 \cos x +4z + C \\
		\int_K \vec f\cdot d\vecr &= u(x,y,z) \Bigg\vert_{(1,0,2\pi)}^{(1,0,2\pi)}  =1 + 8\pi - (1  - 8\pi) = 16\pi
	\end{align*}
	\item 
	 Iz $x^2 + y^2 + z^2 = 1$ sledi:
	  $$\int_K \cdots = \int_K dx+dy+dz = \int_K (1,1,1)\cdot d\vec r = \cdots$$
	  Pri $ \vec f=\grad u$ in $u = x+y+z$:
	  $$\cdots = \int_K \vec f \,d\vecr = u(B) - u(A) = 0 $$
	\end{enumerate}

\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bosta $u$ in $v$ dvakrat zvezno odvedljivi skalarni polji, $D\subset \RR^3$ omejeno območje s kosoma gladkim robom. Za $\vec e$ ($|\vec e| = 1$) definiramo \textbf{smerni odvod} $\frac{\partial u}{\partial \vec e} = (\grad u)$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $u(x,y) = e^x(\cos ky + \sin ky)$. DOloči $k\in \RR$, da bo $u$ realni del neke holomorfne funkcije.
	\proof  To je natanko tedaj, ko je $u$ harmonična, torej $\Delta u = 0$:
	\begin{gather*}
		u_{xx} = e^x (\cos kx + \sin ky) \\
		u_{yy} = e^x (-k^2 \cos ky - k^^2 \sin ky) \\
		\Delta u = u_{xx} + u_{yy} = e^x(\cos ky + \sin ky - k^2 \cos ky - k^2 \sin ky) = \\
				 = e^x ((\cos ky + \sin ky) (1- k^2)) = 0 \\
		1 - k^2 = 0 \\
		k = \pm 1
	\end{gather*}
	Potem imamo:
	$$v(x,0) = -\int u_y(x,0)\,dx = \mp \int e^x\,dx = \mp e^x + C$$
	In s $u_Y (x,0 ) = \pm e^x $, potem:
	$$ f(x) = u(x,0) + iv(x,0) = e^x \mp ie^x + iC$$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Določi holomorfno funkcijo $f$, če je $u(x,y) = \frac 12 \log(x^2 + y^2)$.
	\proof
	\begin{align*}
		v(x,0) &= -\int u_y(x,0) \,dx = - \int 0 \,dx = C \\
		u_y &= \frac 12 \frac{1}{x^2+ y^2}\cdot 2y 
	\end{align*}
	Torej za $x \in A \subset \RR$ imamo $f(x) = \frac 12 \log x^2 + iC$, je pa $A = (0, \infty)$.
	Sedaj pa $f(z) = \log z + iC$, imamo:
	$$ \log z = w \iff z =e^w $$
	\begin{gather}
		x + iy = e^{a+ ib} = e^a \cat e^{ib} = e^a (\cos b + i \sin b) \\
		e^a = r = |x + iy |= \sqrt{x^2 + y^2 } = |z| \\
		a = \log |z| \\
		b = \arg z
	\end{gather}
	To je pa nedoločeno do $2k\pi$ natančno. Torej je $\log z$ holomorfen na prerezani kompleksni ravnini $\CC \setminus B$, kjer je $B$ nek poltrak z izhodiščem v ravnini.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Iščemo $f \in \mathcal O(D\odp)$, $D \cap \RR \neq \emptyset$, kjer $f(x + y^| = (x^2 + y^2 )e^x$
	\proof
	Imamo kompleksni logaritem $\operatorname{Log} z = \log |z| + i\arg z$, potem:
	$$ g(z) = \operatorname{Log} (f(z)) =\underbrace{ \log |f(z)|}_U + \underbrace{i\cdot \arg(f(z))}_V $$
	\begin{gather*}
		U = \Re g = \log((x^2 + y^2 ) e^x) \\
		v(x,0) = -\int U_y(x,0) \,dy \\
		U_x = \frac{e^x\cdot 2y}{(x^2 + y^2) e^x} = \frac{2y}{x^2+y^2} \\
		g(x) = \operatorname{Log}(e^x x^2) + iC \\
		g(z) = \operatorname{Log}(e^z z^2) + iX = \operatorname{Log}f(z) \\
	\end{gather*}
	Torej:
	$$
		f(z) = \alpha e^z z^2, |\alpha| = 1
	$$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Kje so holomorfne funkcije podane z naslednjimi potenčnimi vrstami?
	\begin{enumerate}
		\item $f(z) = \sum_{n=0}^\infty \binom{2n}n z^n $
		\item $f(z) = \sum_{n=0}^\infty n^p z^n$
		\item $f(z) = \sum_{n=0}^\infty n!(z - i)^n $
		\item $f(z) = \sum_{n=0}^\infty z^{2^n} $
		\item $f(z) = \sum_{n=0}^\infty \frac{(z-1-i)^n}{n \, 2^n} $
		\item $f(z) = \sum_{n=1}^\infty \frac{n\cdot z^n}{n!} $
		\item $f(z) = \sum_{n=1}^\infty 2^n z^{n!} $
		\item $f(z) = \sum_{n=1}^\infty a_n z^{2n} $
		 $f(z) = \sum_{n=1}^\infty a_n^2 z^{n} $, kjer $\sum_{n=1}^\infty a_n z^n$ konvergira na radiju $R > 0$
	\end{enumerate}
	\proof
	Izračunamo $r$ konvergenčni polmer:
	$$ R = \begin{cases}
		\lim_{n\to \infty} \| \frac {c_n}{c_{n+1}} \| \\
		\lim_{n\to \infty} \| \frac {c_n}{\sqrt[n]{|c_n|}} \| \\
		\frac{1}{\limsup \sqrt[n]{|c_n|}}
	\end{cases} $$
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{align*}
			\frac{c_n}{c_{n+1}} &= \frac{\binom {2n}n}{\binom{2(n+1)}{n+1}}  = \frac{\cancel{(2n)!} (n+1)\cancel! (n+1) \cancel !}{\cancel{n!}\cdot \cancel {n!} \cdot (2n+1)} \\
			&= \frac{(n+1)^2}{2(n+1)(2+1)} \xrightarrow{n\to\infty} \frac 14
		\end{align*}
		\item
		\begin{align*}
			¸\sqrt[n]{n^p} = n^{\frac pn} = \left(\sqrt[n]n\right) ^p \xrightarrow{n\to \infty} \frac11
		\end{align*}
		\item
		\item
		Izračunamo $r$:
		\begin{align*}
			\sqrt[n]{|c_n|} = \sqrt[n]{\frac{1}{n \, 2^n}} = \frac 12 \sqrt[n]{\frac1n} \xrightarrow{n\to \infty} \frac 12
		\end{align*}
		\item 
		\begin{align*}
			\left| \frac{c_n}{c_{n+1}} \right| = \frac{\frac{n}{n!}}{\frac{n+1}{(n+1)!}} = \frac{n!}{(n+1)!} = n \to \infty
		\end{align*}
		Torej je $f$ cela (povsod holomorfna). 
		\item
		\begin{gather*}
			c_n = \begin{cases}
				2^m & m = n! \\
				0 &\text{sicer}
			\end{cases} \\
			\limsup \sqrt[n]{|c^n|} = \limsup \sqrt[n]{2^n} \\
			\sqrt[n]{2^n}  = 2^{\frac1{n+1}} \xrightarrow{n\to\infty} 1
		\end{gather*}
		\item
		\begin{gather*}
			c_n = \begin{cases}
				a_n & m = 2n \\
				0 & \text{sicer}
			\end{cases}
			\\
			\limsup \sqrt[m]{|c_m|}  = \limsup{\sqrt[2n]{|a_n|}} = \sqrt {\limsup{\sqrt[n]{|a_n|}}} = \frac{1}{\sqrt R}
		\end{gather*}
	\end{enumerate}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	
\end{naloga}

\begin{naloga}
Izračunaj integral
$$
\int_{\partial D}f(z)\,dz,
$$
kjer je
\begin{enumerate}[label = (\alph*)]
\item $f(z) = |z|, D=\{z\mid |z|\le 1, \operatorname{Re}z>0\}.$

\item $f(z) = \frac z{\bar z}, D = \{z\mid 1 < |z| < 2, \operatorname{Re} z>0\}.$

\end{enumerate}

\proof \hfill
\begin{enumerate}[label = (\alph*)]
\item Napišimo $\partial D= L_1\cup L_2,$ kjer je $L_1$ krivulja parametrizirana z $z(\varphi)=e^{i\phi}$ za $\varphi\in [-\pi/2,\pi/2].$ Torej je $dz = ie^{i\varphi}\,dy$ in
$$
\int_{L_1}f(z)\,dz = \int_{-\pi/2}^{\pi/2} |e^{i\varphi}|ie^{i\varphi}\, d\varphi = i\int_{-\pi/2}^{\pi/2}e^{i\varphi}\,d\varphi = i \left( \int_{-\pi/2}^{\pi/2}\cos\varphi\,d\varphi +i\int_{-\pi/2}^{\pi/2}\sin\varphi\,d\varphi\right) = 2i,
$$
saj je $|e^{i\varphi}|=1$ in $\sin\varphi$ soda funkcija.
Po drugi strani je ${L_2}^{-}$ daljica parametrizirana s $z(t)=it$ za $i\in[-1,1].$ Velja
$$
\int_{{L_2}^{-}}f(z)\,dz = i\int_{-1}^1|it|\,dt = 2i\int_0^1 t\,dt = 1+i.
$$
Integral po celotnem $\partial D$ zzdaj izračunamo kot
$$
\int_{\partial D}f(z)\,dz = \int_{L_1}f(z)\,dz +\int_{L_2}f(z)\,dz = 2i-i = i.
$$

OPAZKA: V tej nalogi \underline{ni} pravilen sklep, da mora biti integral konstantno enak $0,$ kakor pravi Cauchyjev izrek, saj funkcija $f$ ni holomorfna.

\item
Sklep, da je integral enak $0$ po Cauchyju, spet ni pravilen, saj funkcija ponovno ni holomorfna (morda lahko to vidimo tako, da vidimo, da je $|f|$ konstantna...).

Razdelimo rob na štiri dele $\partial D = L_1\cup L_2\cup L_3 \cup L_4.$ Tu je $L_1$ krivulja parametrizirana z $z = 2e^{i\varphi}$ za $\varphi\in [-\pi/2, \pi/2].$ Velja $dz = 2ie^{i\varphi}\,d\varphi$ in zato
$$\int_{L_1}f(z)\,dz = \int_{-\pi/2}^{\pi/2}\frac{2e^{i\varphi}}{2e^{-i\varphi}}2ie^{i\varphi}\,d\varphi = 2i\int_{-\pi/2}^{\pi/2}e^{2i\varphi}\cdot e^{i\varphi}\,d\varphi = 2i\int_{-\pi/2}^{\pi/2}e^{3i\varphi}\,d\varphi = 2i\left(\frac 1{3i}e^{3i\varphi}\right)\vert_{-\pi/2}^{\pi/2} = -\frac{4i}3.$$
Lok $L_2$ parametriziramo kot $z = it$ za $z\in\overleftarrow{[1,2]}$ (kjer ta bogokletna notacija pomeni, da jameljemo parametrizacijo v obratni smeri). Velja $dz =i\,dt$ in
$$\int_{L_2}f(z)\,dz = \int_2^1i\,dt = -i.$$
In tako dalje.
\end{enumerate}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Dokaži, da je $\int_{0}^{1+2i} z dz$ neodvisen od poti.
	\qed
\end{naloga}
	\begin{trditev}
		Naj bo $f$ holomorfna na $\Delta(z_0, a)=:B$, $a > 0$, $z_1, z_2 \in B$, $K$krivulja s krajiščema v $z_1$, $z_2$. Potem:
		$$ \int_K f(z)\,dz = F(z_2) - F(z_1) $$ 
		kjer je $F$ primitivna funkcija $f$ ($F' = f$).
		\qed
	\end{trditev}
	\begin{trditev}
		
	Če je $f$ holomorfna na okolici $\overline D$, $d$ odprta, $a \in D$, potem:
	$$ \int_{\partial D} \frac{f(z)}{z-a} dz = 2\pi i f(a) $$
\qed
	\end{trditev}
	\begin{naloga}
		Izraččunaj $$I=\int_{\partial D} \frac{dz}{(z-z_1)(z-z_2) \cdots (z-z_n)} $$
		\begin{enumerate}
			\item Kjer so $z_1, z_2, \ldots, z_n$  različne točke,
			\item sicer.
		\end{enumerate}
		\proof
		\vdots
		\begin{align*}
			\left|\int_{S(0,R)} \cdots \right| &\leq \int_0^{2\pi} \left|\frac{R i e^{i\phi}}{(R e^{i\phi} - z_1)\cdots(R e^{i\phi} - z_n) }\right|d\phi = 
				\int_0^{2\pi} \frac{\left|R i e^{i\phi}\right|}{\left|R e^{i\phi} - z_1\right|\cdots\left|R e^{i\phi} - z_n\right| }d\phi \leq
				\\ &\leq \int_0^{2\pi} \frac{R}{(R - |z_1|)\cdots(R e^{i\phi} - |z_n|) }d\phi = \\
				&= \frac{2\pi R}{(R - |z_1|)\cdots(R e^{i\phi} - |z_n|)}
		\end{align*}
		V limiti $|I| = 0$
	\end{naloga}
	\begin{naloga}
	Naj bo $f$ cela funkcija, $n\in\NN$. Izračunaj
	$$ I = \int_C \frac{f(z)}{(z-1)(z-2) \cdots (z-n)} \,dz $$
	Po \begin{enumerate}
		\item $C: x^2 + 2y^2 = 2$ 
		\item $C: |z| = \frac 52$
	\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item 
		$g(z) = \frac{f(z)}{(z-2)(z-3)\cdots(z-n)}$ je holomorfna funkcija na območju, ki ga oklepa $C$. TOrej
		\begin{align*}
			I = \int_{\partial D} \frac{g(z)}{z-1}dz = 2\pi i g(1) = \frac{2\pi i \,f(1)}{(-1)^{n-1}(n-1)!}
		\end{align*}
		\item
		Za $n = 1$, glej (1). Definiramo $D' = D\setminus \overline K(1, \eps)$, kjer $0 < \eps < \frac 14$:
		$$ \int_{\partial D'} = \partial D \cup \partial K^-(2,\eps) $$
		Sedaj pa ($h(z) = \frac{f(z)}{(z-1)(z-3)(z-4)\cdots}$):
		$$ \int_{\partial K^-(2,\eps} \frac{f(z)}{(z-1)(z-2)\cdots(z-n)} = -2\pi i h(2) = \frac{-2\pi i f(h) }{(-1)^n(n-2)!} $$
		$$\int_{\partial D} = \int_{\partial D'} + \int_{\partial K(z,\eps)} = I_1 + I_2$$
	\end{enumerate}

	\end{naloga}
	\begin{konstrukcija}
		Laurentova vrsta:
		$f(z) = \sum_{-\infty}^{\infty} c_k (z - a)^k$, $f\in O(A(a; R_1, R_2))$
	\end{konstrukcija}
	\begin{naloga}
		Določi vse Laurentove razvoje okoli $a = 0$, za $f(z) = \frac{2 z  +  1}{z^2 + z - 6}$.
		\proof
		Prva možnost, ja da vzamemmo krog $A_1 = K(0, 2)$. V tem primeru je to kar Taylorjeva vrsta. ruga možnost je $A_2 = A(0; 2,3)$, tretja je $A_3 = A(0; 3, \infty)$.
		Vemo, da $\frac 1 {1-z} = 1 +z +z^2 + \cdots$ z $|z| < 1$.
		Razstavimo funkcijo na parcialne ulomke:
		\begin{align*}
			\frac{A}{z+3} + \frac{B}{z-2} &= \frac{2 z  +  1}{(z-3)(z-2)} \\
			A &= 1 \\ B &= 1
		\end{align*}
		Za $A_1$:
		\begin{align*}
			\frac{1}{z+3} &= \frac 13 \cdot \frac{1}{1- \left(-\frac{z}{3}\right)} = \frac 13 \sum_{k = 0}^\infty \left(-\frac{z}{3}\right)^k \\
			\frac{1}{z-2} &= -\frac 12 \cdot \frac{1}{1- \frac{z}{2}} = -\frac 12 \sum_{k = 0}^\infty \left(\frac{z}{2}\right)^k \\
			\Sigma &= \sum_{k = 0}^\infty \left(\frac{(-1)^k}{3^{k+1}} - \frac{1}{2^{k+1}}\right)z^k
		\end{align*}
		Za $A_2$ je $\frac1{z+3} = \frac 13 \sum_{k = 0}^\infty \left(-\frac{z}{3}\right)^k$, saj $|z| < 3$.
		Pri $\frac 1 {z-2}$ pa imamo:
		$$ \frac{1}{z-2} = \frac{1}{z} \cdot \frac{1}{1-\frac{2}{z}} = \frac{1}{z} \sum_{k = 0}^\infty \frac{2^k}{z^k} = \sum_{l = -\infty}^{-1}q^{-1-l} z^l $$
		Za $A_3$ podobno.
	\end{naloga}
	Če imamo Laurentov razvoj funkcije $f \in O(K(a,r) \setminus \{a\})$ (na prepodenem disku). Potem ima $f$ v $a$ pol stopnje $n$, če $f(z) = \frac{g(z)}{(z-a)^n}$, kjer je $g$ holomorfna na neki okolici $a$ in $g(a) \neq 0$. To je ekvivalentno temu, da je glavni del Lauentovega razvoja v $a$:
	$$ \sum_{-n}^{-1}v_k(z-a)^k  $$
	Kjer $c_n \neq 0$
	\begin{naloga}
		Določi glavni del Laurentove vrste za \begin{enumerate}
			\item $f(z) = \frac{\cos(z)}{z - \sin z}$ okoli $a =0$
			\item $f(z) = \frac{1}{(z+1)(e^{i\pi z}+1)}$ okoli $a = -1$
		\end{enumerate}
		\proof
		\begin{align*}
			\cos z = 1 - \frac{z^2}{2!} + \frac{z^4}{4!} - \cdots \\
			z - \sin z = z - \left(z - \frac{z^3}{3!}+ \frac{z^5}{5!}- \cdots\right) \\
			f(z) = \frac{\cos z}{z^3\left(\frac{1}{3!}-\frac{z^2}{5!}+ \cdots\right)}
		\end{align*}
	\end{naloga}
	\begin{trditev}
		Če je $D\subset \CC$ omejeno območje s kosoma gladkim robom, $A$ končna podmnožica $D$, $f\in O(\overline D \setminus A)$, potem:
		$$\int_{\partial D} f(z) dz = 2\pi i \sum_{a\in A} \Res(f, a)  $$
		Kjer $\Res(f, a) = c_{-1}$ razvoja v Laurentovo vrsto na $\Delta^*(a, r)$
	\end{trditev}
	\begin{naloga}
		Razvij $f(z) = \frac{z}{z^3 - 3z + 2}$ okoli $a = 1$ in izračunaj $\int_{|z| = 4} f(z) \,dz$.
		\proof
		\begin{gather*}
			f(z) = \frac{z-1}{(z-1)^2 (z+2)} \\
			\frac{z}{z+2} = \frac{z+2}{z+2} - \frac 2 {z+2} = 1 - \frac{2}{(z-1) + 3} \\
			\frac{1}{3+ (z-1)} = \frac{1}{3\left(1+ \frac{z-1}{3}\right)} = \frac 1 3 \left(\frac{1}{1-\left(-\frac{z-1}{3}\right)}\right) = \sum_{k=0}^\infty (-1)^k  \frac{(z-1)^k}{3^{k+1}} \\
			f(z) = \frac{1}{(z-1)^2} \left(1- 2\sum_{k = 0}^\infty (-1)^k \frac{(z-1)^k}{3^{k+1}} \right) = \frac{1}{3}(z-1)^{-2} - \sum_{1}^\infty (-1)^k \frac{2}{3^{k+1}} (z-1)^{k-2}
		\end{gather*}
		Residuume preberemo iz vrste:
		$$ \Res(f, -1) = c_{-1} = \frac{2}{9} $$
		Imamo pa tudi:
		$$ c_{-1} = \lim_{z\to a} \frac{1}{(n-1)!}\frac{d^n}{dz^n}\left(  f(z) (z-a)^n\right) $$
		Torej:
		$$ \Res(f, -2) = \lim_ {z \to -2} \left(\frac{z}{(z-1)^2}\right) = \frac{-2}{9} $$
	\end{naloga}
	\begin{naloga}
		Izračunaj
		\begin{enumerate}
			\item[1.] $\displaystyle \int_{|z-2i| = 2} \frac{dz}{z^2 + 9}$
		\end{enumerate}
		\proof	
		Izračunamo residuum v točki $z = 3i$ ($-3i$ leži zunaj območja):
		$$ \Res(f, 3i) = \lim_{z \to 3i} \frac{1}{z+3i} = \frac{1}{6i}$$
		Torej:
		$$ \int_{|z-2i| = 2} \frac{dz}{z^2 + 9} = 2\pi \Res(f, 3i) = \frac{\pi}{3} $$
		\begin{enumerate}
			\item[2.] $\displaystyle \int_{\left|z-  \frac i2\right| = 1} \frac{dz}{(z^2 + 1)^3}$
		\end{enumerate}
		\proof
		\begin{align*}
			(z^2 + 1) ^3 &= (z-i)^3(z+i)^3 
		\end{align*}
		Singularne točke so $\pm i$. V $i$ imamo pol stopnje 3:
		\begin{align*}
			\Res(f, i) &= \frac{1}{2!} \lim_{z\to i} \left(\frac{1}{(z+i)^3}\right)'' = \\
			&=\frac 12 \lim_{z \to i} \left((-3)(-4) \frac{1}{(z+i)^5}\right) = \\
			&= \frac 12 3 \cdot 4 \cdot \frac{1}{2^5 i^5} = \frac{3}{2^4 i} = \frac{3}{16i} 
		\end{align*}
		Torej:
		$$ \int_{\left|z-  \frac i2\right| = 1} \frac{dz}{(z^2 + 1)^3} = 2\pi i \frac{3}{16i} = \frac{3\pi}{8} $$
		\begin{enumerate}
			\item[3.] $\displaystyle \int_{|z| = 3} \sin\left(\frac{z}{z+i}\right)dz $
		\end{enumerate}			
		\proof
		$\sin\left(\frac{z}{z+i}\right)$ ima singularnost v $-i$. Zapišemo:
		$$ \sin\left(\frac{z}{z+i}\right) = \sin\left(1-\frac{i}{z+i}\right) = \sin 1 \cdot \cos\left(\frac{i}{z+i}\right) - \cos 1 \cdot \sin\left(\frac{i}{z+i}\right)$$
		Torej:
		$$ \sum_{k=0}^\infty c_{-k}(z+i)^{-k} = \sin 1\cdot \left(1- \frac{-1}{2(z+i)^2} + \cdots\right)  $$
		Torej:
		$$c_{-1} = \Res(f,i) = \cos 1 \cdot i\cdot (-1)$$
		S čimer:
		$$\int_{|z| = 3} \sin\left(\frac{z}{z+i}\right)dz = 2\pi \cos 1$$
	\end{naloga}
	\begin{naloga}
		Izračunaj integral $$\int_{0}^\infty \frac{\cos x}{1 + x^2}\,dx$$
	\end{naloga}
	\begin{naloga}
		$-1 < \alpha < 1 $ in $0 < \eps < 1 < R$, $D = \{z\in \CC \mid|z| \in (\eps, R), \Im z  > 0 \}$. S pomočjo kompleksne integracije po $\partial D$ izračunaj:
		$$ \int_0^\infty \frac{x^\alpha}{1+x^2} dx $$
		\proof
		Za funkcijo vzamemo:
		$$ f(z) = \frac{z^\alpha}{1+z^2} $$
		Njene singularnosti so: $i, -i$. Če $\alpha \not\in \ZZ$, potem $z^\alpha$ ni enolično deifiniran. o rešimo tako, da prepišemo: $z^\alpha = e^{\ln(z^\alpha)} = e^{\alpha \ln(z)}$:
		$$\ln(z) = \ln|z| + i\arg z$$
		Izberemo $\arg z \in \left(-\frac\pi2, \frac{3\pi}2\right)$:
		\begin{gather*}
			\int_{\partial D} \frac{z^\alpha}{1+z^2} dz = 2\pi i \cdot \Res(f,i) \\
			\Res(f,i) = \lim_{z\to i} (f(z) \cdot (z - i) ) = \lim_{z\to i } \frac{z^\alpha}{z+ i }  = \frac{i^\alpha}{2i} \\
			i^\alpha= e^{\alpha \ln(i)} = e^{\alpha(\ln(1) + \pi/2 \cdot i)} = e^{i(\pi/2)\alpha} \\
			\int_{\partial D} f(z) dz = 2\pi i \frac{e^{i\frac\pi2\alpha}}{2i} = \pi e^{i\frac\pi2\alpha} \\
		\end{gather*}
		Izračunamo integral po $L_1$ (zunanja polkrožnica):
		\begin{align*}
			z &= R \cdot e^{i\phi} \\
			dz &= R \cdot e^{i\phi} \\
			I_r &= \int_0^\pi \frac{(R\cdot e^{i\phi})^\alpha}{1+ (R\cdot e^{i\phi})^2}iRe^{i\phi}\, d\phi \\
			|I_r| &\leq \int_0^\pi \left|\frac{R^\alpha e^{i\alpha\phi}\cdot i R e^{i\phi}}{1+ R^2 e^{2i \phi}}\right|d\phi \\
			|1+ R^2 e^{2i\phi}| &\geq |R^2e^{2i\phi}| - |1| = R^2 - 1 \\
			|I_r| &\leq \int_0^\pi \frac{R^{\alpha+1}}{R^2 - 1} d\phi = \frac{R^{\alpha+1}}{R^2 - 1}\pi \xrightarrow{R\to \infty} 0
		\end{align*}
		Poglejmo še za $L_2$ (notranja polkrožnica):
		\begin{align*}
			I_\eps = -\int_0^\pi \frac{i\eps^\alpha e^{i\alpha \phi} \eps e^{i\phi}}{1+ \eps^2 e^{i2\phi}} \xrightarrow{\eps \to 0} - \int_{0}^\pi g(0,\phi) d\phi = 0
		\end{align*}
		Ker je $g$ zvezna na $[0, \infty) \times [0,\pi]$
		In tako dalje.
		Rezultat je:
		$$ I = \frac{\pi}{2\cos\left(\frac\pi2\alpha\right)} $$
	\end{naloga}
	\begin{posledica}
		$$ \Gamma(p) \cdot \Gamma(1-p) = \frac{\pi}{\sin(p\pi)} $$
		\proof
		
	\end{posledica}
\end{document}

